\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage{listings}

\title{Byggsystemet Nix}
\author{jD91mZM2}
\date{2021--02--26}

\begin{document}

\lstset{frame=single, basicstyle=\ttfamily}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
  \frametitle{Vilket problem löser containrar?}

  \begin{itemize}
    \item \textbf{Återskaplighet.} Hela filsystemet är sparat och kan
      återskapas exakt som det var.
    \item \textbf{Enkel installation.} En container innehåller alla beroenden
      så man behöver inte installera något annat själv.
    \item \textbf{Inga version mismatchningar.} Du kan ha en container med en
      version av ett beroende, och en annan med en annan version av beroendet.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Alternativa lösningar}

  Men tänk om vi hade ett redskap som gjorde följande?

  \begin{itemize}
    \item \textbf{Återskaplighet.} Varje paket vore tvungen att lista
      \textbf{alla} beroenden.
    \item \textbf{Enkel installation.} Du kan enkelt installera ett program och
      få med dig alla beroenden.
    \item \textbf{Inga version mismatchningar.} Inga beroenden installeras
      globalt, så flera versioner av samma beroende kan finnas samtidigt.
  \end{itemize}

  Välkommen till Nix\ldots

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Nix i praktiken}

  Nix kan installera saker och få med alla beroenden.

  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ nix profile install "nixpkgs#firefox"
  $ firefox --version
  \end{lstlisting}

  Nix kan ge dig en shellprompt med ett specifikt program installerat.

  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ nix shell "nixpkgs#firefox"
  nix-shell$ firefox --version
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Hur Nix fungerar}

  Nix installerar varje program som en mapp som denna

  \begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny\ttfamily]
  /nix/store/km2rxxcqqpy0f2dcbn337ls7klp8kzfq-firefox-85.0.2
  \end{lstlisting}

  Varje beroende finns i en liknande ``store path''. Första biten av mappen är
  en kryptologisk hash av alla inputs, vilket betyder att en minsta ändring av
  ett beroende kommer bli en ny mapp.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Modern användning av containrar är ett HACK!}

  Oftast använder vi bara containrar för att pakethanterare som \lstinline{apt-get},
  \lstinline{pacman}, \lstinline{yum}, etc \textbf{inte gör deras jobb.}

  De är anställda för att hantera paket och alla deras beroenden, men trots det
  så kan de inte hantera paket som har konflikter i deras beroendes versioner.

  På grund av att de insisterar att installera saker globalt, så behöver
  containrar skapa \textbf{en helt ny filsystems-rot}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Den gode}

  Paket i Nix skrivs i språket som också heter Nix. Snuttar av Nix-kod kallas
  ``Nix expressions''. Koden som bygger paket kallas ``Nix derivations''.

  \begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny\ttfamily]
  rustPlatform.buildRustPackage {
    pname   = "powerline-rs";
    version = "0.2.0";

    src = pkgs.fetchFromGitLab {
      owner = "jD91mZM2"
      repo  = "termplay";
      rev   = "0.2.0";

      # In order to guarantee reproducibility, we need to check the downloaded
      # source code against a hash.
      sha256 = <hash>;
    };

    # Specify dependencies
    buildInputs = [ pkgs.openssl ];
  }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Den onde}

  Dockerfiler är hemskt på att cacha saker. En ändring i en tidig rad i
  Dockerfilen orsakar att hela filen körs om. Detta är för att Dockerfiler inte
  är ett full-fjädrat språk.

  ---

  I Nix så kan varje beroende trackas, och att lägga till en ny, oavsett var i
  koden det görs, sker med så få steg som möjligt.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Den fule}

  Tyvärr så har Nix CLIn inte alltid varit så bra som den är nu.

  Detta är det gamla sättet att installera program:

  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ nix-env -iA nixpkgs.firefox
  \end{lstlisting}

  Detta är det gamla sättet att få en shellprompt:

  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ nix-shell -p firefox
  \end{lstlisting}

  Dessa kommandon \textbf{används fortfarande idag.} Mina tidigare exempel på
  Nix kommandon använde en \textit{experimentiell} Nix version. Ursäkta att jag
  ljög för er.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{MEN JAG BEHÖVER CONTAINRAR!!!!!111}

  Om du verkligen behöver containrar, så kan Nix skapa de åt dig. Vanliga Nix
  containrar delar förälderns /nix/store mapp, så de är extremt små.

  ---

  Om du verkligen behöver just docker, så kan du använda Nix för att bygga dina
  Docker-containrar, och som default blir de mindre än tungt-optimerade
  Dockerfiler.
\end{frame}

\end{document}
